高智晟妻今與港人同行

高智晟妻今與港人同行

耿和對十年來見不到丈夫高智晟（圓圖）感到難過。張志華攝

【本報訊】內地「被失蹤」著名維權律師高智晟的妻子耿和，2009年不堪中共株連迫害與子女逃亡美國。十年來有家歸不得，甚至變成「在逃通緝犯」，惟見百萬港人鍥而不捨上街反送中，她首次踏上「歸國之路」赴港聲援，今日和港人一起上街發聲。耿和寄語港人反送中要堅持到底，撤回條例是不能退讓的底線，「要不然我的命運就是所有香港人的命運」。

被稱為「中國維權律師界的領軍人物」的高智晟，長期為內地弱勢社群包括法輪功學員、地下教徒等辯護，三次獲得諾貝爾和平獎提名。他2006年被判煽動顛覆國家政權罪成，多年來屢被失蹤及遭受酷刑，2014年出獄後被當局繼續軟禁，2017年8月再次失蹤至今。妻子耿和2009年偷渡到泰國，及後在美國取得政治庇護。

耿和在美國一直留意反送中新聞，得知兩次百萬人上街相當振奮。在兩名子女支持下，耿和前日從美國經日本轉機抵港。十年來未曾踏足中國領土，首次訪港、回到離「家」最近的地方，卻始終沒法見到家人，觸動她內心酸楚。她哽咽道：「十年對一個人來說，有多少個十年？我兒子離開中國時只有5歲，現在已經15歲，他的記憶斷層了，心中沒有爸爸的感覺和印象，我永遠沒辦法彌補。」

相關新聞：撐警大集會 變「犯罪樂園」

稱撤條例底線不能退讓

她有感特區政府強行修訂《逃犯條例》牽連每個人，包括海外政治犯、維權人士等將被引渡到內地，「跟我們家的遭遇一樣，香港每個人就是我們的狀態」，因此決心7.1上街發聲。在下機第二日，耿和馬不停蹄到立法會示威區走訪，為有輪椅殘疾人士留守「煲底」而感動，也出席悼念會摺紙花，紀念在太古廣場墮樓的梁凌杰。她寄語年輕人堅持抗爭，不應輕易放棄生命，「我們所有的努力和堅持，不就是為了下一代嗎？」

耿和席間談及高智晟2014年出獄後精神、身體受到嚴重傷害，引述家人憶述當時丈夫幾乎不能自行走路，只能被獄警抬出獄，「（外型）跟外星人一樣，頭髮和臉都是白色的」，甚至連門牙都沒有。惟多次就醫被當局阻撓，她批評中共連做人最基本的尊嚴也剝奪。

最令她不解的是，丈夫一直為受迫害者尋求公義，當局卻要株連九族。不但家人每月要到派出所報到，她與子女更無端成為「在逃通緝犯」，有家歸不得，十年來見不到丈夫，連在海外都不敢打電話予家人，「情也斷了，根也斷了」。因此，她認為撤回條例是不能退讓的底線，「必須堅持到底，要不然我的命運就是所有香港人的命運！」

至於高智晟2017年再次失蹤，至今超過600天仍音訊全無，耿和雖曾聘請律師尋求協助，多次要求當局交代下落，但部門之間互相推諉，「像流氓一樣踢皮球，一會兒說在陝西榆林，一會又說關在北京」。她稱目前連親友都不敢接觸，只能透過傳媒呼籲引起關注。

上一則
上一則
斥封館大陣仗 參展商索償

下一則
下一則
流亡學運領袖周鋒鎖遭拒入境

撐警大集會 變「犯罪樂園」
早場冷清 僅20人到警總支持
黑社會吹雞撐警爆衝突
記協譴責危害記者安全
會展「戒嚴」首取消公眾觀禮
斥封館大陣仗 參展商索償
流亡學運領袖周鋒鎖遭拒入境
反自動當選 做選民懲罰建制
葉劉誣衊變臉 李柱銘邀對質
胡志偉：777企硬恐擦槍走火
林鄭任內樓價飆17%專家：房策冇得救
學者、AI公司合作計遊行人數
「場仗未打完 不可再少一人」
女文員ifc墮橋亡 fb：盼看到港人勝利
死者父哭訴：我個女好乖
專家籲勿互傳消息「放負」
西環集中營：林鄭擺京上枱防建制作反
法改會92年倡修例警懶理縱容濫暴
大狀促立法規管截查程序
建議僅半數落實 修例最長17年
逆權六月
沒有大台的抗爭
完全抗爭手冊
血債票償
惡法未撤回 林鄭未下台今日再上街